英國御林軍樂手用廣東話講新年快樂

就係王卓豪啦佢香港人嚟架

2020年VJ佢都有份表演
Watershed HK有訪問過佢

訪問港人御林軍樂手王卓豪先生
貳／軍旅點滴

・為何會選擇成為軍隊樂手？選擇這個衛隊的原因？

David說在加入之前其實並未太留意軍隊。亦不知道英軍有相當數量的樂隊。2013年，David前往哥本哈根試音的歸途中取道英國探訪朋友，並在朋友邀請下參加了倫敦當地的Musician Guild晚宴。機緣巧合下，他成為High table Dinner主家席座上客，並認識到一位資深陸軍樂團成員。席間，他告訴David御林軍樂團正在招聘單簧管手，邀請他考慮參加試音。回港後，David在招聘樂手的網站上發現相關的招聘，他本身持有的英國國民（海外）身份令他懷疑自己是否合資格加入，但在對方說明British National (Overseas) 具英聯邦公民（Commonwealth Citizen）身份，不會妨礙申請。

David雖然對於軍旅生活無深入概念，但認為這對一個音樂人來說是個挑戰自我的機會。深思熟慮後，David決定報名加入御林軍樂隊。一年內前後共5次赴英面試、試音及體能測試後，David終於成功通過挑選，加入新兵訓練。

・軍隊工作比一般職業樂手的工作有何相異？必要時或要上戰場？

David說御林軍樂手的工作甚具挑戰性，一星期內幾乎每天都有表演。每次在白金漢宮換班，均有數以千計的人觀看，對樂手來說是難能可貴的演出機會。軍事組織及軍階亦令樂手要應對與民間不同的人事管理。他說軍隊亦會提供機會予團員考取Band Master的職位，負責照顧及管理樂隊的日常事務。

軍中講求紀律及制服整齊，David說幸好他自己對儀表有要求，於一年兩次換季檢閱中連續取得最高分，罕見於紀錄。由於他在制服準備試的出色表現，樂團亦額外命他負責打理Band Master禮服。他亦憶述出班後首次演出便是於溫莎堡沿斜波往上行進間演奏，短短15分鐘其實並不容易。

至於必要時需否上戰場戰鬥，David說軍隊樂手只接受了為期三個月的基本訓練，有別負責戰鬥的部隊需要完成第二階段的步兵訓練。故此，就算必要時需要上戰場的話，或許只能夠負責醫療、物資調達等後勤工作。

・有何軍旅趣事？

David說在年前一次軍團合照中，首次見到了衛隊的榮譽上校愛丁堡公爵菲臘親王。 合照後，菲臘親王於三軍合作社（NAAFI）會面一眾官兵，David向菲臘親王提到自己來自香港，是首名土生土長港人加入御林軍樂隊，亦可能是最後一位。公爵則回應指自己亦認識不少在皇家海軍中服役的港人，亦記得添馬艦海軍基地（H.M.S. Tamar）。

延伸閱讀：香港人與福克蘭戰爭

・會否成為終身職業？

David認為軍中工作相對穩定，可以看到晉升機會。可是，樂隊亦是軍隊一部分，軍中講求的紀律及絕對服從與民間的工作環境不同，對體能亦有一定要求。David說平衡自由的藝術及絕對的紀律並不容易，亦不是人人能夠接受及適應。

東網透視：憑一支單簧管 香港仔入選御林軍

英國白金漢宮換兵儀式是旅遊熱點，御林軍一襲鮮紅制服，頭頂高高的黑色熊皮帽，是英國的獨有標誌。在一眾英姿颯颯御林軍中，有一名港人的身影，就是37歲土生土長香港仔王卓豪(David)。他出生自香港基層家庭，自小擅長演奏單簧管，立志以音樂爲終身職業，憑堅持與毅力衝出國際，4年前成為首名「港產御林軍」。憑着在軍樂團表現優秀，他已晉升為首席單簧管樂手。

以香港第一人身份成爲英國御林軍樂手，David憶述，源於幾年前一次聚餐時偶遇英國陸軍音樂總監，對方提起英國御林軍樂隊招募新隊員，他持有英國國民(海外)護照(BNO)身份也可參與招聘考試，故決定一試。軍樂隊考試分兩部分，體能為先，音樂第二。對於當年33歲的他來說，體能測試是極大的挑戰，要10分半鐘內跑完2.4公里，亦要做掌上壓及仰臥起坐，首輪面試因跑步不達標而失敗。但他並沒有放棄，返港苦操3、4個月後再接受挑戰，2013年過關斬將通過所有測試，成功取錄。

要成爲正式御林軍，需接受長達半年基本訓練及音樂訓練，全天候24小時入住軍營及絕對服從命令。David回首訓練過程中，最難是每天一早有教官檢查衣服和被鋪是否整齊，「衫需有骨、被需要起角」。他為練好燙衫，一晚燙4至5個小時，幸好做到要求，未有被上級責罵。

David隸屬陸軍部隊的軍樂隊Band of the Grenadier Guards，日常工作主要為白金漢宮每兩日一次換兵儀式伴奏，帶領新兵接替舊兵當值；軍樂隊亦在大型歡迎儀式演奏歡迎國家元首，他曾有幸接待國家主席習近平，又曾參與英女皇壽辰的閲兵儀式等。陸軍有22隊樂隊，升職機會比只有3隊樂隊的空軍多，他憑着在軍隊的優秀表現及領導才能，入伍兩年後已從單簧管樂手升為首席單簧管樂手。

身為英皇室的御林軍，薪酬福利令人關注，David則不予透露，僅指薪金水平較香港警察低一些，除普通的醫療和交通福利外，最優厚是住房福利，他與同事在倫敦市中心合住一間800至900平方呎單位，月租只需30英鎊，僅相當於300港元，相信令不少香港青年人羨慕。他現長居英國，還有一年便可入籍，目標是繼續在軍隊攀升，成爲終身職業。
東方日報

薪金水平較香港警察低一些

VJ 2020有份可以入去睇片

剛剛的VJ Day 75，BBC製作了《The Nation’s Tribute》節目，當中有一部份提到香港，一對年邁的兄妹分享了戰時在港的慘痛遭遇：

80年前，由於爸爸是殖民地文職人員，他們戰前就住在香港灣仔，1935年經歷過颱風。1941年戰時，三枚砲彈打中住所建築，其中一枚擊中客廳上層。一個皇家蘇格蘭營中士帶領帶領其排隊（Platoon）來到（相信是聖誕節前日軍兵臨維多利亞城下時），給父親一把左輪手槍並建議他先結束家人生命，然後留一粒子彈給自己。

3年零8個月淪陷歲月中，他們處於饑餓邊緣，辛苦求存。為數不少的婦女假裝自己不肚餓，留更多食物給孩子。結果她們餓死，而子女成為孤兒。他們的母親嘗試用同樣把戲，但是被父親洞悉了她的動機。

當時香港不少戰俘原訂8月25日行刑，與8月15日日本投降只差10天。幸運的是，盟軍在此之前宣告勝利，挽救了他們的生命。

分享完畢後，歌手Nicola Roberts演唱了紀念遠東俘虜的讚美詩（The Captive’s Hymn）。這首讚美詩是1942年由Margaret Dryburgh在印尼巨港俘虜營中譜出，後來被傳至新加玻。出典及歌詞按此可見。

影片2:00處，鏡頭特別聚焦在御林軍 Band of the Grenadier Guards 港人樂手王卓豪先生 Mr David WONG身上。

是次演出，亦有 The Countess of Wessex’s String Orchestra 另一位港人小提琴樂手余尚賢先生 Mr Joseph YU參與，位列第二排（T字下方）。
特別鳴謝網友Charis分享。

嚟自香港，仲要BNO

有冇諗過係香港好多工人工比好多地方高

30鎊租倫敦市中心，正

原來英軍摺被都要起角